\subsection{\monosection{ספירה}}

\subsubsection{\monosection{מספרים מונים}}

\begin{frame}{\monotitle{ספירה עד עשר}}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\begin{center}
			\small
			\begin{cymraeg}
				\begin{tabular}{lll}
					& \multicolumn{1}{c}{\fem} & \multicolumn{1}{c}{\masc}\\
					\midrule
					0  & \multicolumn{2}{c}{\C{dim}}\\
					1  & \C{un \textsuperscript{\gram{l. len}}} & \C{un}\\
					2  & \C{dwy \textsuperscript{\gram{len}}} & \C{dau \textsuperscript{\gram{len}}}\\
					3  & \C{tair} & \C{tri \textsuperscript{\gram{asp}}}\\
					4  & \C{pedair} & \C{pedwar}\\
					5  & \multicolumn{2}{c}{\C{pum(p) \textsuperscript{*}}}\\
					6  & \multicolumn{2}{c}{\C{chwe(ch) \textsuperscript{\gram{asp}}}}\\
					7  & \multicolumn{2}{c}{\C{saith} \textsuperscript{*, **}}\\
					8  & \multicolumn{2}{c}{\C{wyth} \textsuperscript{*, **}}\\
					9  & \multicolumn{2}{c}{\C{naw} \textsuperscript{*}}\\
					10 & \multicolumn{2}{c}{\C{deg}, \C{deng} \textsuperscript{*}}
				\end{tabular}
			\end{cymraeg}
			\end{center}

			\vspace{\baselineskip}

			\tiny
			* מ׳ אפית ב־\C{blwydd} „שנה” ו־\C{diwrnod} „יום (משך זמן), יממה”.

			** בחלק מדיאלקטים הצפוניים: ריכוך ב־\C{p-}, \C{t-} ו־\C{c-}.
		\end{column}
		%\hspace{1em}
		%\vrule
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\uncover<2->{
				\begin{tabular}{rl}
					\C{pedwar afal} & \bwlch{4}{ארבעה תפוחים}\\
					\bwlch{6}{\C{dau afal}} & שני תפוחים\\
					\C{tri chwm} & שלושה עמקים\\
					\bwlch{9}{\C{un cwm}} & עמק אחד\\
					\C{un ddeilen} & עלה אחד\\
					\bwlch{12}{\C{chwe deilen}} & שישה עלים\\
					\C{naw llyfrgell} & \bwlch{13}{תשע ספריות}\\
					\bwlch{14}{\C{dwy lyfrgell}} & שתי ספריות\\
					\bwlch{15}{\C{un llyfrgell}} & ספריה אחת
				\end{tabular}

				%\bwlch{5}{hi}

				\vspace{1\baselineskip}

				\begin{tabular}{rclc}
					\C{afal} & \bwlch{5}{\masc} & תפוח & \emoji{1f34f}\\
					\bwlch{7}{\C{cwm}} & \bwlch{8}{\masc} & עמק & \emoji{1f3de}\\
					\bwlch{10}{\C{deilen}} & \bwlch{11}{\fem} & עלה & \emoji{1f343}\\
					\C{llyfrgell} & \fem & ספריה & \emoji{1f4da}
				\end{tabular}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{ספירה עד עשרים}}
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{lll}
		11 & \alert<3>{un ar ddeg}               & \alert<2>{un deg un}\\
		12 & \alert<3>{deuddeg \textsuperscript{*}}                  & \alert<2>{un deg dau/dwy}\\
		13 & \alert<3>{tair/tri ar ddeg}         & \alert<2>{un deg tair/tri}\\
		14 & \alert<3>{pedair/pedwar ar ddeg}    & \alert<2>{un deg pedair/pedwar}\\
		15 & \alert<4>{pymtheg \textsuperscript{*}}                  & \alert<2>{un deg pump}\\
		16 & \alert<4>{un ar bymtheg}            & \alert<2>{un deg chwech}\\
		17 & \alert<4>{dau/dwy ar bymtheg}       & \alert<2>{un deg saith}\\
		18 & \alert<5>{deunaw \textsuperscript{*}}                   & \alert<2>{un deg wyth}\\
		19 & \alert<4>{pedwar/pedair ar bymtheg} & \alert<2>{un deg naw}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}

	\vfill

	\uncover<6->{%
		\C{16 \L{×} \emoji{1f34f} = \uncover<7>{un afal ar bymtheg}}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{כפולות של עשר/עשרים}}
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{lll}
		20 & ugain \textsuperscript{*} & dau ddeg\\
		21 & un ar hugain         & dau ddeg un\\
		22 & dwy/dau ar hugain    & dau ddeg dwy/dau\\
		23 & tair/tri ar hugain   & dau ddeg tair/tri\\
		30 & deg \textsuperscript{*} ar hugain        & tri deg\\
		31 & un ar ddeg ar hugain & tri deg un\\
		32 & deuddeg \textsuperscript{*} ar hugain    & tri deg dau\\
		40 & deugain \textsuperscript{*} & pedwar deg\\
		41 & deugain \textsuperscript{*} ac un        & pedwar deg un\\
		50 & hanner can(t) \textsuperscript{*}       & pump deg\\
		51 & hanner can(t) \textsuperscript{*} ac un  & pum deg un
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}

	\uncover<2->{%
		\C{24 \L{×} \emoji{1f34f} = \uncover<3>{pedwar afal ar hugain}}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{כפולות של עשר/עשרים}}
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{lll}
		60 & trigain \textsuperscript{*}                   & chwe deg\\
		61 & trigain \textsuperscript{*} ac un              & chwe deg un\\
		70 & deg \textsuperscript{*} a thrigain             & saith deg\\
		71 & un ar ddeg a thrigain      & saith deg un\\
		80 & pedwar ugain               & wyth deg\\
		81 & pedwar ugain ac un         & wyth deg un\\
		90 & deg \textsuperscript{*} a phedwar ugain        & naw deg\\
		91 & un ar ddeg a phedwar ugain & naw deg un
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{מספרים גדולים יותר}}
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{ll}
		100           & can(t) \textsuperscript{*}\\
		200           & dau gan(t) \textsuperscript{*}\\
		300           & tri chan(t) \textsuperscript{*}\\
		%400           & pedwar can(t) \textsuperscript{*}\\
		%500           & pum can(t) \textsuperscript{*}\\
		%600           & chwe chan(t) \textsuperscript{*}\\
		1000          & mil\\
		2000          & dwy fil\\
		1,000,000     & miliwn\\
		1,000,000,000 & biliwn
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{מבנה פרטיטיבי}}
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{cllrc}
		\fem  & cath    & cathod    & \H{חתול} & \emoji{1f431}\\
		\masc & tegan   & teganau   & \H{משחק} & \emoji{1f9f6}\\
		\fem  & ceiniog & ceiniogau & \H{פני}  & \emoji{1f7e1}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
	
	\vfill

	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{l>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
		\C{tair o’r cathod}                    & שלושה מהחתולים\\
		\bwlch{3}{\C{chwech o’r teganau}}      & שישה מהמשחקים\\
		\bwlch{4}{\C{pedwar o deganau’r gath}} & ארבעה מהמשחקים של החתול\\
		\\
		\uncover<5>{\C{miloedd o’r cathod}} & \uncover<5>{אלפים מהחתולים}\\
		\uncover<5>{\C{miloedd o gathod}} & \uncover<5>{אלפי חתולים}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{מבנה פרטיטיבי}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Oes gennyt ti \textbf{bump} \textbf{o} \textbf{geiniogau}?//
			\glb להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} \Prep.\Ssg{} \Ssg{} 5 \Prep{} פני.\Pl{}//
			\glft \bwlch{3}{יש לך חמישה מטבעות של פני?}//
		\endgl

		\begingl
			\gla Oes gennyt ti \textbf{bum} \textbf{ceiniogau}?//
			\glft \bwlch{4}{יש לך חמישה פני? (במטבע אחד או בחמישה קטנים)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}

	\only<4>{
		
	}
\end{frame}

{
	\source{\C{Gw. hefyd \cite{nurmio.s+:2016:numerative}}}
	\begin{frame}{הנומרטיב}
		\centering
		\begin{cymraeg}
		\begin{tabular}{l>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
			\C{blwyddyn} & שנה\\
			\C{blynyddoedd} & שנים\\
			\C{pedair blynedd} & ארבע שנים
		\end{tabular}
		\end{cymraeg}
	\end{frame}
}

\settitle{\btitle{גיל}{Oed}}
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Yr wyf yn \textbf{saith} \textbf{a} \textbf{hanner} \textbf{oed}, yn eistedd yn y lôn wrth ymyl y llidiart.//
			\glb \Prt{} להיות.\Prs{}.\Fsg{} \Prep{} 7 ו־ חצי גיל \Prep{} לשבת \Prep{} \Def{} שביל \Prep{} קצה \Def{} שער//
			\glft אני בת שבע וחצי, יושבת על השביל ליד השער.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Y mae’n fore Sadwrn gwlyb, oer, diwrnod fy mhen blwydd yn \textbf{chwech} \textbf{oed}.//
			\glb \Prt{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}-\Prep{} בוקר שבת רטוב קר יום \Poss.\Fsg{} ראש שנה \Prep{} 6 גיל//
			\glft זה בוקר שבת רטוב וקר, היום של יום ההולדת השישי שלי.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Sylwer mai dau ddiwrnod cyn y Nadolig ydoedd, ac mai dim ond \textbf{deuddeg} \textbf{oedd} \textbf{oed} y bachgen.//
			\glb להבחין.\Imp{}.\Imprs{} \Nmlz{} 2 יום \Prep{} \Def{} חג־מולד \Prt{}.להיות.\Impf{}.\Tsg{} ו־ \Nmlz{} \Neg{} אלא 12 להיות.\Impf{}.\Tsg{} גיל \Def{} ילד//
			\glft זכרו (שימו לב) שהיה זה יומיים לפני חג־המולד ושרק שתים עשרה היה גיל הילד.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Fy Nheulu (pennod~7)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\settitle{\monotitle{שעה}}
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Faint o’r gloch yw hi?//
			\glb כמה? \Prep{}-\Def{} פעמון להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} \Tsg{}.\F{}//
			\glft מה השעה?//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Mae hi’n \textbf{naw} \textbf{o’r} \textbf{gloch} y nos, ac er bod lleuad llawn, mae arnaf ofn.//
			\glb להיות.\Prs{}.\Tsg{} \Tsg{}.\F{}-\Prep{} 9 \Prep{}-\Def{} פעמון \Def{} לילה ו־ למרות להיות ירח מלא להיות.\Prs{}.\Tsg{} \Prep{}.\Fsg{} פחד//
			\glft השעה תשע בלילה, ולמרות שיש ירח מלא אני מפחדת.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla Roeddan ni’n gorffan u bwyta nhw dest cyn cyrradd Rysgol a’r cloc yn taro \textbf{naw}.//
			\glb \Prt{}-להיות.\Impf{}.\Fpl{} \Fpl{}-\Prep{} לסיים \Poss.\Tpl{} לאכול \Tpl{} רק \Prep{} להגיע \Def{}-בית־ספר ו־-\Def{} שעון \Prep{} להכות 9//
			\glft סיימנו לאכול אותם בדיוק לפני שהגענו לבית־הספר, והשעון צלצל 9.
			\exsrc{Caradog Pritchard}{Un Nos Ola Leuad}{pennod~1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\subsubsection{סודרים}

\begin{frame}{\monotitle{מספרים סודרים עד עשר}}
	\small
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{lll}
		  & \multicolumn{1}{c}{\fem} & \multicolumn{1}{c}{\masc}\\
		  \midrule
		1 & \multicolumn{2}{c}{\C{cyntaf}}\\
		2 & \multicolumn{2}{c}{\C{ail}}\\
		3 & \C{trydedd} & \C{trydydd}\\
		4 & \C{pedwaredd} & \C{pedwerydd}\\
		5 & \multicolumn{2}{c}{\C{pumed}}\\
		6 & \multicolumn{2}{c}{\C{chweched}}\\
		7 & \multicolumn{2}{c}{\C{seithfed}}\\
		8 & \multicolumn{2}{c}{\C{wythfed}}\\
		9 & \multicolumn{2}{c}{\C{nawfed}}\\
		10 & \multicolumn{2}{c}{\C{degfed}}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}

	\vfill

	\uncover<2>{
		\begin{tabular}{rr}
			\C{y peth cyntaf} & הדבר הראשון\\
			\C{yr ail blentyn} & הילד השני\\
			\C{ail blentyn} & ילד שני\\
			\C{y drydedd ferch} & הילדה השלישית\\
			\C{y trydedd mab} & הילד השליש\\
		\end{tabular}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{סודרים מנקודת מבט טיפולוגית}
	\centering
	\bigimage{media/wals.png}

	\href{https://wals.info/chapter/53}{\url{wals.info/chapter/53}}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{מספרים סודרים מעל עשר}}
	\footnotesize
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{lll}
		  & \multicolumn{1}{c}{\fem} & \multicolumn{1}{c}{\masc}\\
		  \midrule
		11 & \multicolumn{2}{c}{\C{unfed ar ddeg}}\\
		12 & \multicolumn{2}{c}{\C{deuddegfed}}\\
		13 & \C{trydedd ar ddeg} & \C{trydydd ar ddeg}\\
		14 & \C{pedwaredd ar ddeg} & \C{pedwerydd ar ddeg}\\
		15 & \multicolumn{2}{c}{\C{pymthegfed}}\\
		16 & \multicolumn{2}{c}{\C{unfed ar bymtheg}}\\
		17 & \multicolumn{2}{c}{\C{ail ar bymtheg}}\\
		18 & \multicolumn{2}{c}{\C{deunawfed}}\\
		19 & \C{pedwaredd ar bymtheg} & \C{pedwerydd ar bymtheg}\\
		20 & \multicolumn{2}{c}{\C{ugeinfed}}\\
		21 & \multicolumn{2}{c}{\C{unfed ar hugain}}\\
		22 & \multicolumn{2}{c}{\C{ail ar hugain}}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}

	\vfill

	\small
	\uncover<2->{
		\begin{cymraeg}
		\begin{tabular}{ccl>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
			\#13 \emoji{1f34f} & = & \bwlch{4}{\C{yr trydydd afal ar ddeg}}  & התפוח השלוש עשר\\
            \#19 \emoji{1f431} & = & \bwlch{5}{\C{y bedwaredd gath ar bymtheg}} & החתול תשעה עשר\\
			\bwlch{6}{\#16 \emoji{1f411}} & = & \C{yr unfed ddafad ar bymtheg} & \bwlch{6}{הכבש הששה עשר}\\
		\end{tabular}
		\end{cymraeg}
	}
\end{frame}


{
	\source{\L{\cite{roberts.g.f:2016:count}}}
	\begin{frame}{לקריאה נוספת}
		\bigimage{media/books/count-us-in.jpg}
	\end{frame}
}
